歷史唯一教訓是人類無法從歷史中汲取教訓？（一）中國紅軍：得民心者得天下

本文非常簡陋，無數據可言， 只簡單講下紅軍點樣由差啲團滅發展到350萬軍人嘅前因

1936年前，蔣介石一直採用「先安內，後攘外」嘅策略，策動全國軍力先後五次圍剿紅軍，打到中國共產黨差啲滅黨。
紅軍敗逃延安二萬五千里（實際上無咁多）後得悉張學良叛變，促成兩黨展開二次合作並成立西北抗日作戰中心暗中擴充軍力（一分抗日，一分抗蔣，八分擴張）。但擴展嘅苗子早喺二萬五千里逃亡期間埋下，某部份因共軍一直嚴格遵守軍規：
三大紀律
一、行動聽指揮
二、不拿群眾一個紅薯
三、打土豪要歸公
六項注意
一、上門板
二、綁捆草
三、說話和氣
四、買賣公平
五、借東西要還
六、損壞東西要賠

雖則都係一啲小事，但係軍紀慢慢從微小當中培養，從容易實行當中發芽，從習以為常當中鞏固。
紅軍一邊敗逃，一邊以身作則，與當時國軍即使人數較多，但派系林立，作風不一，部分派系有國軍之名無國軍之實，放縱手下敗壞，惹民眾反感，兩者軍紀對比鮮明，最終使大量民眾信服，贏得不少民心，更傾向願意接收共產黨嘅文宣。

未完待續。。。

一、上門板
二、綁捆草
六、打東西要賠

可唔可以elab下？

當時中國一窮二白，紅軍敗逃嘅時候無睡袋又唔夠可以瞓嘅用具，唯有每走到一個地方就借當地人「用嚟做木門嘅門板」做床、「用嚟畜牧嘅捆草」做床鋪同被。咁用完之後就要幫手安裝返道門同綁實啲草，簡單嚟講就係「有借有還，再借不難」。六係如果整親人地啲嘢甚至整爛，都要賠償返同等價值嘅「東西」俾返當地人。

當時共軍 唔搶窮人, 但就去搶地主既財產

一來可以得到窮人支持 (當時窮人好憎地主, 覺得佢地霸哂D資源)
二來又可以補充自己物資

呢個真，尤其當時地主係國軍嘅回血劍，國軍嘅支持者又係地主，搞到地主覺得國軍保唔到自己，國軍又少咗資源可以用。